---
title: "Definición de una red libre"
author: "The Free Network Foundation"
layout: post
---

> La siguiente es la [Definición de una red libre, versión
> 2](https://commons.thefnf.org/index.php?title=Free_network_definition&oldid=2292)
> publicada por la [Free Network Foundation](http://thefnf.org).
> 
> Desde su traducción, la FNF ha publicado una [versión reducida de este
> documento](https://commons.thefnf.org/index.php/Free_network_definition)
>
> Esta traducción fue realizada por fauno y mpj.

La dialéctica fundamental de nuestra lucha es esta: ¿seremos
esclavizados por nuestra tecnología, o liberados por ella?

Fue al reconocer esta noción, y al servicio de nuestra libertad
colectiva, que nació el Movimiento del Software Libre. Es en este
espíritu en el que tratamos de definir exactamente lo que queremos decir
cuando decimos que una red es libre. Esperamos que la existencia de esta
definición ayude a iluminar el camino hacia un mundo más justo.

Nuestra intención es construir sistemas de comunicaciones que sean
poseídos por la gente que los usa, que permitan a los participantes
poseer sus propios datos y que usen encriptación de punta a punta y
mecanismos de confianza criptográficos que garanticen su privacidad.
Llamamos a tales sistemas 'redes libres' y estos están caracterizados
por las siguientes cinco libertades:

Libertad 0: La libertad de participar en la red
-----------------------------------------------

La libertad 0 trata sobre tu derecho a organizar redes cooperativas.

Las redes convencionales se caracterizan por la distinción entre usuario
y proveedor. Este modo de organización promueve la operación de la red
al servicio del interés propio. El proveedor construye y posee la
infraestructura y el usuario paga por el acceso. En una red libre, sin
embargo, los nodos se conectan entre sí, en vez de a un único proveedor
monolítico. Por la naturaleza de su diseño, una red libre es poseída por
aquellos que le dan uso. Los participantes actúan como proveedores y
usuarios al mismo tiempo, y el crecimiento se auto-distribuye al tratar
cualquier ganancia como inversión. De esta forma, aquellos que se unen a
la red son capaces de volverse sus propietarios. Este modo de
organización promueve la operación de la red al servicio del bien común.


Libertad 1: La libertad de determinar dónde son almacenados los propios bits
----------------------------------------------------------------------------

La libertad 1 trata sobre tu derecho a poseer el almacén material de tus
datos.

Las redes convencionales promueven (si no fuerzan) que sus participantes
almacenen sus datos en máquinas que están bajo los auspicios
administrativos de un alojamiento o proveedor de servicio externo. La
mayoría de la gente no es capaz de servir datos desde sus casas. Los
participantes deben ser libres de almacenar sus propios datos (así están
bajo su cuidado) sin sacrificar su capacidad de publicarlos.


Libertad 2: La libertad para determinar con quiénes son compartidos los propios bits
------------------------------------------------------------------------------------

La libertad 2 trata sobre tu derecho a controlar el acceso a tus datos.

La minería de datos y la monetización del compartir se han vuelto
prácticas comunes. Los participantes deberían ser libres de elegir a
aquellos con quienes les gustaría compartir una información determinada.
Sólo alquien que posee sus propios datos puede ejercitar completamente
esta libertad, pero esto es un problema sin importar dónde estén
guardados los bits relevantes.


Libertad 3: La libertad para transmitir bits a tus pares sin el prospecto de interferencia, intercepción o censura
------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La libertad 3 trata sobre el derecho de hablar libremente con tus pares.

Los flujos de información en las redes convencionales son rutinaria e
intencionalmente interceptadas, obstruídas y censuradas. Esto se hace a
favor de actores corporativos y estatales alrededor del mundo. En una
red libre, las comunicaciones privadas deberían permanecer sin examinar
desde el momento en que entran a la red hasta el momento en que llegan a
su destino.

Libertad 4: La libertad de mantener el anonimato, o de presentar una identidad única y confiable
------------------------------------------------------------------------------------------------

La libertad 4 trata sobre tu derecho a construir tu propia identidad.

Existe una presión en aumento para proscribir el anonimato, y sin
embargo las comunicaciones confiables permanecen escasas. Mientras que
es esencial para la libertad que los individuos puedan mantenerse
anónimos en la esfera pública online, también es esencial que sean
capaces de construir y mantener identidades persistentes y verificables.
Tales identidades pueden ser un nombre legal, uno en común o un avatar
que enmascare el ser corpóreo - los individuos pueden tener muchas
identidades tales, y cambiar entre ellas a voluntad. Un claro
delineamiento entre actores anónimos, pseudónimos y _ónimos_ nos
permitiría a todos evaluar mejor la confiabilidad de otros en la red.

